\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\title{Reconhecimento de Padrões}

\author{
Joaquim Pontes Marques de Sá \\
Universidade do Porto \\ 
Reconhecimento de Padrões https://web.fe.up.pt/~jmsa/recpad/}

\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Introdução}
A habilidade do ser humano em reconhecer e classificar objectos sempre impressionou e continua a impressionar os cientistas...  

Desde os primórdios da computação, a tarefa de implementar algoritmos emulando essa capacidade humana, tem-se apresentado como a mais intrigante e desafiadora!

\section{O que é?}
O Reconhecimento de Padrões (RP) é a ciência que trata da classificação e descrição de objectos.

Um projecto de RP envolve normalmente: 

\begin{itemize}

	\item Extracção de características dos objectos a classificar (ou a descrever);  
	\item Selecção das características mais discriminativas; 
	\item Construção de um classificador (ou descritor). 

\end{itemize}


\section{Relações}
São múltiplas e importantes as relações de RP com outras disciplinas, em particular da área da Informática:
	
\begin{itemize}

	\item Processamento de sinal e imagem
	\item Teoria da optimização e da estimação
	\item Inteligência artificial
	\item Aprendizagem automática (machine learning)
	\item Mineração de dados (data mining and knowledge discovery)
	\item Sistemas adaptativos
	\item Modelização neuronal (artificial neural networks)
	\item Teoria dos autómatos
	\item Conjuntos difusos (fuzzy sets)
	\item Modelização estrutural
	\item Linguagens formais

\end{itemize}

\section{Métodos}

Conforme o tipo de objectos a classificar (ou descrever) o projecto de RP usa algum (ou alguns) dos seguintes principais  métodos ou abordagens:
	
\begin{itemize}

\item Abordagem estatística

A abordagem clássica, historicamente mais antiga, denominada por "Teoria da Decisão". Assume que as características das classes se regem por determinados modelos probabilísticos.

\item Abordagem sintáctica

Procura descrever a estrutura dos padrões usando inter-relações de características descritoras básicas denominadas primitivas.

\item Abordagem neuronal

Abordagem tipo "caixa negra" que procura determinar um mapeamento óptimo entre entradas e saídas inspirando-se em modelos de neurónios do cérebro.
	
\item Abordagem difusa

Abordagem que tem em conta o grau de incerteza por vezes inerente a características e a classificações, usando a Teoria dos conjuntos difusos para modelizar esse grau de incerteza.

\end{itemize}

Existem ainda outras abordagens, com parentesco com alguma das anteriores. 

\section{Aplicações}

Classificação de dados, reconhecimento e descrição de objectos, análise de cenas são tarefas importantes  em muitas aplicações de software (e também de hardware).

As técnicas de Reconhecimento de Padrões têm, assim, um vasto leque de aplicações num grande número de áreas científicas e tecnológicas, nomeadamente no projecto e desenvolvimento de sistemas inteligentes, que constituem o cerne do investimento tecnológico actual. 

Segue-se uma enumeração de áreas de aplicação de RP.

\textbf{Aplicações científicas}

\begin{itemize}

	\item Astronomia
	\item Geologia
	\item Câmara de bolhas                                            	\item Análise de dados de satélite
	\item Entomologia                                                      	\item Biologia e botânica
	\item Ciências da vida e do comportamento            	\item Psicologia
	\item Arqueologia                                                       	\item Antropologia
	\item Cibernética                                                        	\item Educação
	\item Sistemas de gestão de informação                 	\item Comunicação
	\item Existência de vida em planetas remotos

\end{itemize}

\textbf{Aplicações industriais}

\begin{itemize}

	\item Reconhecimento de caracteres
	\item Máquinas controladas por imagens
	\item Detecção de defeitos (p.ex. têxteis)
	\item Análise e reconhecimento da fala
	\item Análise de assinaturas                                      	\item Identificação de retina
	\item Reconhecimento de caras
	\item Visão por computador
	\item Análise e descrição de cenas
	\item Sistemas automáticos de navegação
	\item Reconhecimento de fotografias
	\item Exploração de minérios
	\item Detecção de fluxos (X-ray, sonic)
	\item Multimedia e animação
	\item Projecto de brinquedos electrónicos
	\item Citologia automatizada
	\item Sistemas de análise psicológica

\end{itemize}

\textbf{Aplicações médicas}

\begin{itemize}

	\item Análise de electrocardiogramas
	\item Análise de electroencefalogramas
	\item Análise de radiografias e tomografias
	\item Interacção de fármacos
	\item Exames de radioisótopos
	\item Exames microscópicos (p. ex. contagem de células)
	\item Propriedades de cromossomas                       	\item Estudos genéticos
	\item Sistemas de diagnóstico clínico

\end{itemize}

\textbf{Aplicações na agricultura}

\begin{itemize}

	\item Análise de colheitas
	\item Avaliação de solos
	\item Controlo de processos
	\item Análise de fotografias de recursos terrestres

\end{itemize}

\textbf{Aplicações governamentais}

\begin{itemize}

	\item Previsão meteorológica                                   	\item Análise e controlo de tráfico
	\item Determinação de crescimento urbano
	\item Análise de poluição
	\item Análise sísmica
	\item Previsões económicas
	\item Identificação de impressões digitais
	\item Sistemas de vigilância e alarme
	\item Análise de geo-recursos usando imagens  obtidas via satélite

\end{itemize}

\textbf{Aplicações militares}

\begin{itemize}

	\item Análise de fotografia aérea
	\item Detecção remota
	\item Detecção e classificação de sonar
	\item Classificação e análise de radar
	\item ATR – Reconhecimento automático de alvos

\end{itemize}

No DEEC  e Institutos de investigação associados à FEUP existem numerosos exemplos de projectos envolvendo a aplicação de técnicas de RP resultando em importantes aplicações práticas. Seguem-se três exemplos:

Análise e Classificação de Sinais

- Reconhecimento de formas de onda e diagnóstico de sinais electrocardiográficos.

IMAGEM

Os diversos componentes de um sinal electrocardiográfico são reconhecidos e medidos (a figura  ilustra o reconhecimento automático das ondas P, Q, R, S e T). As medições são usadas para classificar (diagnosticar) os sinais. Abordagens sintácticas e estatísticas são apropriadas a este tipo de problema.

Análise e Classificação de Imagens

- Classificação automática de rolhas. 

IMAGEM

As imagens das rolhas são obtidas e processadas por forma a realçar claramente os defeitos. A partir de imagens a preto e branco, mostrando os defeitos, são obtidas medições que permitem categorizar as rolhas, usando um classificador estatístico. O classificador é treinado com vista a emular o perito humano.

Análise e Classificação de Dados

- Previsão de peso fetal

IMAGEM

A previsão do peso fetal com base em medidas ecográficas (dimensão do cérebro, fémur, etc.) é importante para avaliar o risco de um parto. A figura ilustra as previsões obtidas com uma rede neuronal (vermelho) face aos valores reais (azul). As previsões obtidas com a rede neuronal são superiores às obtidas com fórmulas de regressão popularizadas. Existe trabalho em curso com vista a aumentar a eficiência desta abordagem.

\section{Contactos}

África do Sul, Pretória

Pattern Recognition and Computers Group, Dept. of Electrical and Electronic Engineering, 

University of Pretoria: 
http://www.ee.up.ac.za/ee/cgi-bin/ee/pattern\_recognition\_page/pr\_index\_html

Alemanha, Berlim

Research Group Adaptive Modelling and Pattern Recognition, Center for Applied Computer Science:

http://www.amspr.gfai.de/

Alemanha, Bochum

Pattern Recognition and Scene Analysis Group, Institut für Neuroinformatik, Ruhr-Universität:

http://www.neuroinformatik.ruhr-uni-bochum.de/

Alemanha, Bona

Computer Vision and Pattern Recognition Group, University of Bonn:

http://www-dbv.informatik.uni-bonn.de/

Alemanha, Erlangen-Nuremberg

Chair for Pattern Recognition, Dept. of Computer Science, Friedrich-Alexander University:

http://www5.informatik.uni-erlangen.de/

Austrália, Perth

Introduction to Pattern Recognition Course, Centre for Intelligent Information Processing Systems, 

Dept. of Electrical and Electronic Engineering: http://ciips.ee.uwa.edu.au/~mike/PatRec/PatRec.html

\section{Exemplo}

O reconhecimento de caracteres é um tema clássico de RP. Um exemplo introdutório desta vasta área de investigação é apresentado nesta secção, onde se aproveita para introduzir também a noção de perceptrão.

Consideremos a situação ilustrada na figura inicial relativa à discriminação de U de V.

Suponhamos que desejávamos projectar uma máquina-perceptrão capaz de discriminar automaticamente Us de Vs, usando uma regra simples, linear, de classificação. Os  Us e Vs consideram-se desenhados numa grelha de 8x7, conforme se ilustra a seguir (supõe-se que as imagens foram binarizadas):

IMAGEM

Efectuando a soma dos bits segundo as linhas e as colunas da grelha obtêm-se as "projecções" (resp. H1 a H8 e V1 a V7) indicadas a azul na figura. Estas projecções sugerem as seguintes características como potencialmente úteis na discriminação de U's de Vs (outras escolhas são possíveis):

 

x1 = (V1+V2+V6+V7) / (V3+V4+V5)

x2 = (H7+H8) / (H1+H2+H3+H4+H5+H6)


A um conjunto (dito de treino) de Us e Vs podemos agora aplicar um perceptrão adaptativo linear (adaline), com vista a encontrar a recta óptima de separação de Us e Vs no espaço bidimensional das características x e y. O perceptrão tem a seguinte estrutura:

IMAGEM

A classificação em duas classes de um qualquer objecto, representado pelo vector de características x = [x1 x2 ... xd]', exprime-se da seguinte forma:

Resposta = w1x1+w2x2+...+wdxd+wd+1

Resposta >=0 : atribui à Classe 1                (Saída=1,    p. ex.)

Resposta < 0  : atribui à Classe 2                (Saída=-1,   p. ex.)

Trata-se, portanto, de um classificador linear em que a superfície de decisão é um hiperplano (para um dos lados está a classe 1; para o outro a classe 2). Podemos discriminar mais de duas classes usando vários perceptrões.

No exemplo da separação de Us de Vs usamos duas características (d=2): a superfície de decisão é uma recta.

O perceptrão começa por usar uma superfície de decisão arbitrária (pesos aleatórios, p. ex.) e "aprende" uma regra de classificação usando iterativamente as entradas (características dos objectos do conjunto de treino), ajustando os pesos com vista a obter à saída a classificação correcta. Na iteração k os pesos (wk) são adaptados segundo o princípio de "punição-recompensa" (um dos princípios de aprendizagem artificial mais popularizados):

Punição:

(Resposta errada)

Se objecto Î Classe 1 e Resposta<0 : wk  =  wk-1 + cxk-1

Se objecto Î Classe 2 e Resposta>=0  : wk  =  wk-1 - cxk-1
                                                                                            (c: factor correctivo)

Recompensa:

(Resposta correcta)
	
wk  =  wk-1

Se as classes são linearmente separáveis o processo de aprendizagem pára quando se alcança um hiperplano separador. Caso contrário o hiperplano irá oscilar próximo da fronteira entre as classes.

\section{História}
\section{RP-LEEC}



\end{document}